[LDP-Sunway_stretch.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LDP-Sunway_stretch.JPG "fig:LDP-Sunway_stretch.JPG")

**白沙羅－蒲種大道**（；，簡稱“LDP”或“白蒲大道”；）是[馬來西亞](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[巴生谷最繁忙的](../Page/巴生谷.md "wikilink")[高速公路](../Page/高速公路.md "wikilink")，估計日車流量達超過43萬車次

這條大道連接雪兰莪的两个都市－[八打灵再也的](../Page/八打灵再也.md "wikilink")[白沙罗区（北部）及](../Page/白沙罗_\(雪兰莪\).md "wikilink")[梳邦再也的](../Page/梳邦再也.md "wikilink")[蒲种区](../Page/蒲种.md "wikilink")。其中经过的市郊计有[万达镇](../Page/万达镇.md "wikilink")、[雙威鎮](../Page/雙威鎮.md "wikilink")、梳邦再也UEP区等，是巴生谷內發達的工業區及住宅區；白蒲大道也是連接其他雪[隆地區的主要高速公路](../Page/吉隆坡.md "wikilink")，并可转入[莎亚南大道](../Page/莎亚南大道.md "wikilink")、[聯邦大道](../Page/聯邦大道.md "wikilink")、等高速公路。

## 收費

白蒲大道由環城大道私人有限公司承建並保養管理，該公司與馬來西亞政府有協議，可以收取過路費，2007年，可以調高過路費。

| 車輛種類                              | 收費  |
| --------------------------------- | --- |
| [的士](../Page/的士.md "wikilink")    | 50仙 |
| [公車](../Page/公車.md "wikilink")、巴士 | 1令吉 |
| 第一級車輛及小型貨車                        | 1令吉 |
| 第二級貨車                             | 2令吉 |
| 大貨櫃車                              | 3令吉 |

**1999年3月\~2007年的收費**

| 車輛種類                              | 收費     |
| --------------------------------- | ------ |
| [的士](../Page/的士.md "wikilink")    | 80仙    |
| [公車](../Page/公車.md "wikilink")、巴士 | 1.60令吉 |
| 第一級車輛及小型貨車                        | 1.60令吉 |
| 第二級貨車                             | 3.20令吉 |
| 大貨櫃車                              | 4.80令吉 |

**2007年至2012年的收費**

### 收費站

白蒲大道有4個收費站，分別在本查拉、雙威鎮、蒲種西區及蒲種南區。除雙威鎮的收費站避不開外，其他三個收費站都可以繞遠路避開。且環城大道私人有限公司也曾公佈這些道路的路線圖。甚至在蒲種西區及蒲種南區設立了交替路線的告示牌，只是告之使用這些交替道很費時。

## 歷史

1997年，白蒲大道開始起建，由環城大道私人有限公司承建，1999年建成。1999年1月25日正式啟用，也由相同的公司負責管理保養。

### 路價爭議

環城大道私人有限公司與馬來西亞政府有協議，公司可以收取過路費。1999年1月25日啟用時，馬來西亞工程部長[三美威魯宣佈過路費為](../Page/三美威魯.md "wikilink")1令吉50仙。這引起各朝野、各階層人士的不滿，認為收費不合理。各政黨展開了和平抗議活動，白蒲大道啟用後每天到收費站前和平視察。

1999年1月27日，當時的[馬來西亞首相](../Page/馬來西亞首相.md "wikilink")[馬哈迪表示](../Page/馬哈迪.md "wikilink")，由于人民的壓力，政府決定把過路費調整成1令吉，並在該年的[農曆新年結束後開始生效](../Page/農曆新年.md "wikilink")。

但由于這項措施，政府每年被逼補貼大道公司8千500萬令吉。

[Category:马来西亚高速公路](../Category/马来西亚高速公路.md "wikilink")
[Category:雪蘭莪](../Category/雪蘭莪.md "wikilink")